\chapter{Arquitectura de la solución}
\label{chap:arquitectura}

\drop{E}{l} capítulo contiene toda la información relevante de cómo esta construido el videojuego, es decir, toda la información técnica, decisiones de diseño e incluso cómo está programado.

\section{Arquitectura del sistema}

En esta sección se define la arquitectura general del sistema, especificando la infraestructura tecnológica necesaria para hacer funcionar y dar soporte a la aplicación generarada en el proyecto.

\subsection{Arquitectura física}

«Motor Arena» esta compuesto únicamente de un ejecutable que inicia automáticamente la aplicación. Para su correcto funcionamiento, la máquina debe cumplir al menos con con los siguientes requisitos de Hardware míminos:

\begin{itemize}
    \item Ser compatible con los sistemas operativos Windows, específicamente debe soportar la arquitectura x86 o x86-64.    

    \item El procesador como mínimo debe ser Quad-core, independientemente de si es Intel o AMD, recomendablemente con una frecuencia superior o igual a 2.5 \acs{GHz}.

    \item Debería tener una memoria \acs{RAM} igual o superior a 8 \acs{GB}.

    \item La tarjeta gráfica mínima recomendable seria una Nvidia GeForce 470 GTX o AMD Radeon 6870 HD Series.
\end{itemize}

\subsection{Arquitectura lógica}
\label{chap:arquilog}

La arquitectura lógica del sistema está formada por los elementos software que componen el software base, además de aquellos que se han usado para la realización del proyecto, ya sea para su posterior desarrollo o simplemente para la ejecución del mismo.

\subsubsection{Sistema de control de versiones Git}

Git es el software de control de versiones que se ha elegido para el desarrollo del proyecto. Fue desarrollado por Linus Torvalds (creador del sistema operativo Linux) y a día de hoy se usa en grandes proyectos, por ejemplo el propio núcleo de Linux. Como es costumbre en el desarrollo de este proyecto, Git es software libre distribuido bajo la licencia GPL, lo que lo hace una alternativa factible y libre de usar.

Git permite tener el código generado en la implementación del sistema en un repositorio y poder acceder a él remotamente desde cualquier PC, así como poder restaurar versiones anteriores en caso que la actual deba ser reemplazada.

A la hora de elegir un servicio para alojar el repositorio de Git, se hizo un estudio para ver cual proveía el mejor servicio, quedando al final los dos más famosos en la actualidad, GitHub~\cite{GitHub} y GitLab~\cite{GitLab}.

Aunque GitHub es el más famoso y al igual que Gitlab, dispone de múltiples funcionalidades de gestión del proyecto además de alojar el repositorio en remoto, tiene un punto muy negativo comparado con este último a la hora de almacenar el desarrollo de un videojuego. Los videojuegos disponen de múltiples archivos binarios, como por ejemplo música o modelos, para lo que se necesita añadir el servicio \acs{LFS}~\cite{LFS} (Git Large File Storage) con la finalidad de no ralentizar el sistema de control de versiones, ya que no esta pensado para este tipo de archivos.

GitHub solo ofrece al mes 1 GB de transferencia de archivos mediante \acs{LFS}, independientemente del resto de espacio que ocupe el repositorio, mientras que GitLab ofrece 10 GB en total incluyendo el contenido normal del repositorio más \acs{LFS}. Debido a esto, GitLab fue la opción escogida.

Los repositorios, tanto de la documentación como del videojuego se encuentran en los siguientes enlaces:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Código fuente:} \url{https://gitlab.com/CEDV19/CEDV_TFG}

    \item \textbf{Documentación:} \url{https://gitlab.com/CEDV19/CEDV_TFG_Documentation}
\end{itemize}

\subsubsection{Unreal Engine 4}

Unreal Engine 4~\cite{UE4} (\acs{UE4}) es un motor de videojuegos creado por la compañía Epic Games, presentado inicialmente en el shooter en primera persona Unreal en 1998. Aunque se desarrolló principalmente para los shooters en primera persona, se ha utilizado con éxito en diversos géneros, incluyendo videojuegos de sigilo, lucha, MMORPG y otros RPG. Con su código escrito en C++, el Unreal Engine presenta un alto grado de portabilidad y es una herramienta utilizada actualmente por muchos desarrolladores de juegos. 

Como se ha mencionado en anteriores capítulos, Unreal Engine 4 es el motor de videojuegos estudiado a lo largo del curso, debido a que es un motor pionero en la industria y usado en multitud de compañías del sector. Eso hace que el estudio y uso del mismo sea muy enriquecedor para el alumno, ya que proporciona experiencia práctica para una futura inserción laboral en el sector, disponiendo del \acs{TFC} como trabajo demostrable en las entrevistas de trabajo.

\subsubsection{C++}

Aunque UE4 dispone de multitud de herramientas y su propio sistema de programación gráfica con blueprints, es requisito indispensable que el videojuego sea programado en sus mecánicas principales usando en C++. Ésto es debido a que el propio motor esta contruído usando este lenguaje, permitiendo una ganancia de rendimiento cuando hay que realizar numerosos cálculos matemáticos o de interacción con los elementos de la escena.

Además C++ es uno de los lenguajes más usados en la informática, debido a que ofrece muy buenas prestaciones de rendimiento, siendo indispensable en sistemas críticos. Por eso, en la programación de videojuegos, es bastante importante usar herramientas eficientes, colocando C++ como el lenguaje más usado para este propósito.

Debido a esto, «Motor Arena» ha sido desarrollado en casi su totalidad usando este lenguaje de programación, con el objetivo de aprender mejor C++, ya que dispone de una curva alta de aprendizaje y por el rendimiento del mismo. Las únicas funcionalidades que no están programadas en este lenguaje corresponden a los menús del juego, que a su vez éstos llaman a funciones escritas en este lenguaje.

\section{Multijugador}

Una parte muy importante del desarrollo, siendo el primer objetivo del proyecto (OBJ-01 \ref{table:obj-01}), es que el sistema pueda juntar a un número máximo de 4 jugadores en una misma partida, facilitando el acceso a cada uno y haciendo el gameplay lo más fluido posible.

Unreal Engine 4 ofrece una gran cantidad de características que ayudan al programador a hacer un videojuego con tales funcionalidades. Por ello, a continuación se va a detallar los aspectos técnicos de cómo está construido el multijugador de «Motor Arena», usando para eso las herramientas que \acs{UE4} proporciona para este fin.

Dentro del juego principal de la aplicación, cada personaje es manejado por un cliente. En el «capítulo \ref{chap:objetivos})» dentro de los actores, se distinguen los clientes y el anfitrión, siendo este último el que configura la sesión de juego. Una vez ésta empieza, el comportamiento del anfitrión pasa a ser el mismo que el resto de clientes, cuya finalidad es ganar la partida moviendo su personaje específico.

Además del cliente, está el servidor, cuya responsabilidad es unir a todos los clientes en la misma partida y hacer de intermediario entre ellos. El papel más importante que tiene es ser el encargado de validar todas las acciones de los jugadores. Ésto quiere decir, que cuando el jugador pulsa la tecla para mover al personaje hacia la derecha, realmente lo que hace es mandar una petición al servidor, éste valida que el movimiento es correcto y se lo notifica a los clientes, copiando el movimiento del cálculo realizado por el servidor. Para entenderlo mejor, se han añadido las figuras \ref{fig:multijugador1}, \ref{fig:multijugador2} y \ref{fig:multijugador3} que representan visualmente el proceso explicado.

\begin{figure}[!h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{Multijugador1.png}
        \caption{Cliente A se quiere mover a la derecha}
        \label{fig:multijugador1}
    \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{Multijugador2.png}
        \caption{El servidor valida el movimiento del cliente A}
        \label{fig:multijugador2}
    \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{Multijugador3.png}
        \caption{El movimiento se replica por todos los clientes conectados}
        \label{fig:multijugador3}
    \end{center}
\end{figure}

Por tanto, el servidor siempre es el que tiene la última palabra a la hora de decidir los acontecimientos que ocurren en el videojuego. Y debe ser así porque si toda la responsabilidad fuera del cliente, sería mucho más fácil hacer trampa, ya que podría estar sobrescribiendo una variable que impide que éste pierda. Este sistema es usado ampliamente en importantes videojuegos multijugador del sector, ya que permite una arquitectura online más robusta y sólida.

Desgraciadamente, solo esta disponible el multijugador de la aplicación para que funcione en red de área local (\acs{LAN}), sin ningún servidor dedicado para conectar los clientes a través de internet. Por ese motivo, se ha optado por un sistema cliente / Servidor, donde el actor anfitrión es quien realiza este rol. Todos los clientes se conectarían al anfitrión para la partida, sin embargo este proceso es transparente para el anfitrión, ya que se comporta como el resto de clientes, solo teniendo el privilegio de configurar las partidas. No obstante, aunque esté solo disponible para red local, el videojuego está programado para que el paso a servidor dedicado sea transparente para el mismo, minimizando el impacto de ser en un futuro añadido.

Por último, se han estudiado en profundidad aquellos datos que deben ser compartidos a través del servidor, siendo el mínimo posible para no saturar el tráfico de información. Los más importantes son los siguientes:

\begin{itemize}
   \item \textbf{Movimiento y colisión de personajes:} La posición y las colisiones de los personajes se realiza tanto en el cliente como en el servidor, siendo validados al final por este último. En el caso especial de las IAs, todo se procesa en el servidor, aunque el cliente siempre tiene constancia de todos los personajes disponibles.

   \item \textbf{Muro generado:} Estos actores son generados solo por el servidor, ya que es el único responsable de crear nuevos actores en la partida. Su información relevante de posición y movimiento se replica en los clientes.
\end{itemize}

\section{Configuración de las partidas de juego}

Como se ha dicho anteriormente en la documentación, los jugadores de «Motor Arena» acceden a las partidas, pero éstas tienen que ser configuradas por el anfitrión. En este capitulo se van a describir los parámetros que se pueden configurar para la creación de partidas.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Número de IA:} Se podrá configurar un mínimo de 0 IA hasta un máximo de 4.

    \item \textbf{Dificultad de la IA:} La IA tendrá dos modos de dificultad:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Fácil:} En esta dificultad la IA se moverá por el mapa de forma totalmente aleatoria, evitando todos los obstáculos que se encuentren por el camino.

        \item \textbf{Medio:} Es la dificultad más alta del juego, aquí la IA intentará acorralar al jugador que más cerca tenga, para delimitar su terreno y que se choque antes con algún muro. Al igual que la anterior, evitara todos los obstáculos que se encuentren por el camino.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Nivel:} El anfitrión podrá decidir qué escenario escoger para jugar la partida, teniendo disponibles un total de cuatro:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Battle1:} Éste es el escenario por defecto (Imagen \ref{fig:escenario1}), que es una sala cuadrada vacía con el espacio justo para que los jugadores no estén muy espaciados entre sí.

        \item \textbf{Battle1Obstacles1:} El escenario (Imagen \ref{fig:escenario2}) tiene las mismas dimensiones que ``Battle1'', con la diferencia de que tiene muros en diagonal cuyo origen es cerca de las esquinas del mapa y van hacia casi el centro del mismo.

        \item \textbf{Battle1Obstacles2:} Este escenario (Imagen \ref{fig:escenario3}) también tiene las mismas dimensiones que ``Battle1'', cuya novedad es que cierra el centro de la sala con un cuarto pequeño, teniendo cuatro puertas por las que entrar y salir.

        \item \textbf{Battle2:} Al igual que el primero, es un escenario cuadrado y vació (Imagen \ref{fig:escenario4}), pero mucho más grande y deja que los jugadores tengan más espacio entre ellos.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.3\textwidth]{Battle1Thumbnail.jpg}
        \caption{Escenario Battle1}
        \label{fig:escenario1}
    \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.3\textwidth]{Battle1Obstacles1Thumbnail.jpg}
        \caption{Escenario Battle1Obstacles1}
        \label{fig:escenario2}
    \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.3\textwidth]{Battle1Obstacles2Thumbnail.jpg}
        \caption{Escenario Battle1Obstacles2}
        \label{fig:escenario3}
    \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.3\textwidth]{Battle2Thumbnail.jpg}
        \caption{Escenario Battle2}
        \label{fig:escenario4}
    \end{center}
\end{figure}

\section{Patrones de diseño}

El diseño de software es complejo y es la etapa más importante del desarrollo y que más impacto tiene, no sólo sobre el producto final, sino también sobre su vida futura, mediante el mantenimiento del mismo.

Es tal su importancia que existen numerosos libros que abordan este tema, siendo muy famoso ``Design Patterns''~\cite{DesignPatterns} de Erich Gamma, Richard Helm, Ralph Johnson y John Vlissides, e incluso considerado por muchos expertos como la biblia de los patrones de diseño. Además, se ha extendido hacia las distintas especializaciones de la informática, como en el caso de los videojuegos,  de gran relevancia el libro de "Game Programming Patterns"~\cite{GameProgrammingPatterns} escrito por Robert Nystrom.

En el diseño de las aplicaciones es donde se definen las estructuras y entidades que se van a encargar de resolver el problema planteado. Dependiendo de lo bien que se definan estas estructuras, influirá significativamente en el éxito, fracaso o mantenimiento del sistema.

Los patrones de diseño son soluciones para problemas típicos y recurrentes que nos podemos encontrar a la hora de desarrollar cualquier aplicación informática. Son fruto de experiencias anteriores aplicados a diferentes problemas, probadas en determinados contextos para alcanzar un mejor diseño. Los patrones de diseño pretenden:

\begin{itemize}
    \item Proporcionar catálogos de elementos reusables en el diseño de sistemas software.

    \item Evitar la reiteración en la búsqueda de soluciones a problemas ya conocidos y solucionados anteriormente

    \item Formalizar un vocabulario común entre diseñadores.

    \item Estandarizar el modo en que se realiza el diseño.
    
    \item Facilitar el aprendizaje de las nuevas generaciones de diseñadores condensando conocimientos ya existentes.
\end{itemize}

Así mismo, no pretenden:

\begin{itemize}
    \item Imponer ciertas alternativas de diseño frente a otras.

    \item Eliminar la creatividad inherente al proceso de diseño.
\end{itemize}

Existen numerosos patrones para solucionar distintos problemas de diseño, no obstante, en este documento solo se explicaran los patrones más importantes usados en el sistema, clasificados por su tipo.

\subsection{Patrones creacionales}

Corresponden a patrones de diseño software que solucionan problemas de creación de instancias. Nos ayudan a encapsular y abstraer dicha creación.

\subsubsection{Abstract factory}

Nos permite crear, mediante una interfaz, conjuntos o familias de objetos que dependen entre s,i sin especificar cuál es el objeto concreto. Está aconsejado cuando se prevé la inclusión de nuevas familias de productos, pero puede resultar contraproducente cuando se añaden nuevos productos o cambian los existentes, puesto que afectarían a todas las familias creadas.

En el código fuente disponemos de la implementación de la IA de los personajes, la cual es una familia de clases que depende de la primera de todas, una clase abstracta llamada ``AIActor'' de la que heredan las distintas especializaciones. Esta familia la controla y la crea la clase "BattleAIController", que es la encargada de controlar a las distintos personajes IA del juego, creando la dificultad simplemente a través de una cadena de texto. Ésto es posible ya que dispone de un diccionario donde tiene almacenado los tipos de dificultad, teniendo la ventaja de que la creación de la IA sea solo una cadena de texto para el resto del código.

\subsection{Patrones estructurales}

Son los patrones de diseño software que solucionan problemas de composición (agregación) de clases y objetos.

\subsubsection{Patrón composite}

Sirve para construir objetos complejos a partir de otros más simples y similares entre sí, gracias
a la composición recursiva y a una estructura en forma de árbol. Esto simplifica el tratamiento
de los objetos creados, ya que al poseer todos ellos una interfaz común, se tratan todos de la
misma manera.

Unreal Engine 4 implementa este patrón por toda su jerarquía de clases, facilitando el acceso a las distintas clases del proyecto y pudiendo generalizar muchos aspectos del diseño. Por ejemplo, el código dispone por cada nivel de juego su propio ``GameMode'' y ``GameState'' en caso de necesitarlo, además que para el control de los personajes del juego se usa ``PlayerController'' o ``AIController'', poseyendo a un ``Pawn'' especializado. Lo que hace que se pueda generalizar entre las distintas clases respetando el flujo de trabajo de UE4 y facilitando enormemente la modulización del código, así como su comunicación.

Para finalizar, el módulo de IA implementado utiliza este patrón, ya que siempre son manejadas por su clase padre ``AIActor'', que contiene métodos polimórficos para tratar las clases derivadas de la misma forma.

\subsection{Patrones de comportamiento}

Se definen como patrones de diseño software que ofrecen soluciones respecto a la interacción y responsabilidades entre clases y objetos, así como los algoritmos que encapsulan.

\subsubsection{Patrón command}

Es muy utilizado cuando se requiere hacer ejecuciones de operaciones sin conocer realmente lo que hacen, éstas operaciones son conocidas como comandos y son implementadas como una clase independiente que realiza una acción muy concreta, para lo  que únicamente recibe un conjunto de parámetros para realizar su tarea.

Unreal Engine 4 utiliza los delegados, que básicamente son un tipo de variables a las que suscribes una serie de eventos que se traducen en una funciones con unos parámetros de entrada prefijados, para realizar la funcionalidad que el programador desea sobre estos valores.

En el proyecto, se ha usado este patrón tanto en C++ como en blueprints, especificamente en la clase ``MotorArenaGameInstance'' donde esta programada la lógica del multijugador y en los menús que usan sus funcionalidades. Cuando el sistema busca las distintas partidas que hay disponibles, hay un delegado que se ejecuta cuando las encuentra para mostrárselas al usuario en forma de botones, y la otra se ejecuta cuando no encuentra ninguna partida. De esta manera, podríamos suscribir en el futuro más acciones fácilmente usando los delegados de búsqueda de partidas.

\subsubsection{Patrón mediator}

Cuando un software va creciendo cada vez más, se van creando un gran número de clases que incrementan la complejidad de entender como funciona. Para solucionarlo, se puede usar el patrón mediator, que definirá una clase que se encargará de encapsular la comunicación con los objetos de los cuales es responsable, evitando que el resto del código tenga que conocerlos para realizar una funcionalidad específica.

En el código de «Motor Arena» se usa este patrón para encapsular las funcionalidades de control y comportamiento de los personajes del juego mediante las especializaciones de clases ``PlayerController'' y ``AIController''. Lo que hace que el resto del código se abstraiga de cómo se deben comportar los distintos actores del juego.

\section{Diagramas de clases UML}

En esta sección se procede a detallar el diagrama de clases de «Motor Arena», y se explica minuciosamente cuál es la funcionalidad de cada clase. Aquellos métodos importantes se detallan en su explicación, mejorando así la legibilidad de la relación entre las clases del diagrama \acs{UML}. El diagrama ha cabido en una sola imagen, estando insertada en el documento como la figura \ref{fig:diagramaclases}. 

Para su explicación, se van a dividir dependiendo a que interfaz o parte del videojuego pertenecen, para que al lector le sea más fácil identificar sus funcionalidades principales.

\begin{sidewaysfigure}[!ht]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=1\textwidth]{ClassDiagram.png}
        \caption{Diagrama de clases de «Motor Arena»}
        \label{fig:diagramaclases}
    \end{center}
\end{sidewaysfigure}

\subsection{Módulo de menús principales}

Todas las clases de este módulo sirven para que el usuario pueda interactuar con los menús principales de la aplicación. Mediante blueprints estas clases se comunican con ``MotorArenaGameInstance'' para la configuración del juego y las funcionalidades online

\begin{itemize}
    \item \textbf{MenusGameMode:} Inicializa el nivel y aquellas clases encargadas de recoger las funcionalidades de los menús, como por ejemplo, instanciar ``MenusPlayerController''.

    \item \textbf{MenusPlayerController:} Crea y configura los menús principales de la aplicación, así como configura la interacción del jugador con éstos.
\end{itemize}

\subsection{Módulo del lobby}

Este módulo se encarga de la configuración de la partida y de controlar los clientes que se conecten a ella, para que el anfitrión pueda iniciar la partida sin ningún problema.

\begin{itemize}
    \item \textbf{LobbyGameMode:} Se encarga de inicializar la pantalla del lobby y aquellas clases encargadas de la funcionalidad del mismo, como ``LobbyGameState'' y ``LobbyPlayerController''.

    \item \textbf{LobbyGameState:} Se encarga del estado del lobby, que en este caso, es controlar los clientes que se conectan a la partida.

    \item \textbf{LobbyPlayerController:} Crea y configura los menús del lobby, tanto para el anfitrión como para el cliente, permitiendo al jugador interactuar con éstos. Además permite al anfitrión configurar todos los parámetros de la partida. 
\end{itemize}

\subsection{Módulo de gameplay}

Este es el módulo más importante y permite que los jugadores controlen a su personaje y que se comporte como debe hacerlo durante toda la partida, definiendo las reglas del juego y que todo funcione como es debido.

\begin{itemize}
    \item \textbf{BattleGameMode:} Se encarga de inicializar la partida y aquellas clases necesarias para su funcionamiento, como ``BattleGameState'', ``BattlePlayerController'', ``BattleAIController'' y ``BorjaMotorcyclePawn''.

    \item \textbf{BattleGameState:} Controla el estado del juego, así como la inicialización y posesión de los personajes del juego, configurando desde qué posición empiezan hasta su dirección. 

    \item \textbf{BattlePlayerController:} Se encarga de controlar a un ``BorjaMotorcyclePawn'' por un jugador. Además crea el HUD que debe tener el personaje para que tenga toda la información necesaria de la partida.

    \item \textbf{BattleAIController:} Se encarga de inicializar la IA del juego y de controlar a un ``BorjaMotorcyclePawn'' por el sistema.

    \item \textbf{BorjaMotorcyclePawn:} Es el personaje principal del juego, el motorista que va construyendo muros por donde va pasando. Contiene toda la estructura necesaria para que se mueva por el escenario, así como que se replique su estado por el resto de clientes. 

    \item \textbf{WallGeneratorActorComponent:} Es uno de los componentes de ``BorjaMotorcyclePawn'', que va instanciando los diferentes muros que va creando detrás de si, mientras se actualiza conforme discurre la partida.

    \item \textbf{WallActor:} Es el actor que instancia ``WallGeneratorActorComponent'', que podríamos considerar como uno de los muros de la partida. Esta configurado para que su estado se replique a través de los clientes conectados a la partida.
\end{itemize}

\subsection{Módulo de IA}

Este módulo está únicamente relacionado con la IA de los personajes de la partida de juego, controlándolos de manera que simulen estar manejados emulando una persona real.

\begin{itemize}
   \item \textbf{AIActor:} Clase abstracta que contiene la lógica base para que otras clases hereden de ella, otorgando comportamiento a los personajes. Dispone del método virtual ``ExecuteBehavior'', que debe ser implementado por sus clases hijas para controlar al personaje que posee. Este método se ejecuta en una rutina secundaria de la principal, que por eficiencia, se puede configurar para que se ejecute en un intervalo de tiempo deseado en bucle.

    \item \textbf{EasyAIActor:} La IA más fácil,; se mueve por el escenario aleatoriamente sin tener en cuenta a los rivales, intentando que sobreviva su personaje lo máximo posible sin chocarse con nada.

    \item \textbf{MediumAIActor:} La IA intermedia, su objetivo es acorralar a aquel jugador o IA que esté más cerca, limitando su espacio con el objetivo que se choque lo antes posible y pierda la partida. 
\end{itemize}

\subsection{Módulo transversal}

Las clases de este módulo se pueden usar en cualquier parte del código, independientemente de las dependencias que existan, ya que están siempre accesibles.

\begin{itemize}
    \item \textbf{MotorArenaGameInstance:} Contiene toda la lógica perteneciente a las partidas multijugador y se encarga de crearlas, buscarlas, unirlas y destruirlas, cuyos métodos usando blueprints son llamados desde los menús. Además, contiene variables globales de configuración de las partidas, como el número y dificultad de IA, así como el volumen de la música. 

    \item \textbf{Functionalities:} Clase que solo contiene métodos estáticos que son de utilidad en gran parte del código, como por ejemplo, desordenar los elementos de un array. Al ser una clase estática, se puede llamar sin tener que hacer una instancia de la misma.
\end{itemize}   

\section{Diseño de la interfaz de usuario}

Antes de implementar los menús y \acs{HUD} en la aplicación, se han diseñado una serie de interfaces que se toman como referencia. Por lo tanto, se va a hacer una explicación de cada una para entender su finalidad.

Todas las interfaces están en inglés debido a que es el lenguaje más usado en el mundo y que puede acceder un mayor número de público.

\begin{enumerate}
    \item El menú principal (Imagen \ref{fig:interfazmenuprincipal}) permite al usuario entrar en el menú de juego, en las opciones generales, en los créditos o salir de la aplicación.
    
    \item El menú de juego (Imagen \ref{fig:interfazmenujuego}) permite al jugador a unirse a una partida rápida, ver las partidas que hay disponibles o crear una suya específica.

    \item El menú de partida rápida (Imagen \ref{fig:interfazmenupartidarapida}) simplemente deja al jugador esperando hasta que la encuentra, y cuando ésto sucede, es trasladado al lobby del juego. Además, dispone de un botón para volver al menú principal.
    
    \item El menú de búsqueda de partidas (Imagen \ref{fig:interfazmenubusquedapartidas1} y \ref{fig:interfazmenubusquedapartidas2}) tiene dos versiones. La primera simplemente muestra al jugador qué está buscando las partidas disponibles, y cuando las encuentra se las muestra al usuario en forma de botones, para que acceda a la que desee más fácilmente. Adicionalmente, dispone de un botón para refrescar las partidas que hay disponibles y para volver al menú principal.
    
    \item El menú de creación de partidas (Imagen \ref{fig:interfazmenucrearpartida}) permite al jugador introducir el nombre deseado para la misma y un botón para crearla. Cuando se crea, automáticamente transportara al anfitrión al lobby.
    
    \item El menú de configuración de partida (Imagen \ref{fig:interfazmenuconfiguradcionpartida}) es el que accede el anfitrión para configurarla. Muestra el número de clientes que hay conectados, el número y dificultad de la IA, así como un desplegable para elegir el mapa, el cual tiene una captura en la parte derecha. Además, dispone de un botón para volver al menú principal y empezar la partida que transportará a todos los jugadores a la partida.

    \item El menú del cliente de espera a partida (Imagen \ref{fig:interfazmenuesperapartida}) es el que accede el cliente cuando se conecta a una partida, teniendo que esperar a que el anfitrión decida empezarla. Si el cliente decide abandonar la partida, siempre puede volver al menú principal con el botón inferior.
    
    \item El menú de opciones (Imagen \ref{fig:interfazmenuopciones}) te permite configurar el volumen de la música del juego y volver al menú principal con el botón inferior.
    
    \item El menú de créditos (Imagen \ref{fig:interfazmenucreditos}) solo permite al jugador volver al menú principal.
    
    \item Cada jugador dispone de un \acs{HUD} en la partida (Imagen \ref{fig:juegohud}) que le da la información relevante del número de jugadores vivos.
    
    \item Cuando finalice la partida, se mostrará al jugador un nuevo menú, enseñándole si ha ganado (Imagen \ref{fig:juegowin}) o perdido (Imagen \ref{fig:juegolose}). En ambos casos, en la parte inferior hay un botón para volver al menú principal.
\end{enumerate}

\begin{figure}[!h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{MainMenu.png}
        \caption{Interfaz del menú principal}
        \label{fig:interfazmenuprincipal}
    \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{PlayMenu.png}
        \caption{Interfaz del menú de juego}
        \label{fig:interfazmenujuego}
    \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{QuickJoinGame.png}
        \caption{Interfaz del menú de partida rápida}
        \label{fig:interfazmenupartidarapida}
    \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{JoinGame1.png}
        \caption{Interfaz del menú de busqueda de partidas. Buscando partidas}
        \label{fig:interfazmenubusquedapartidas1}
    \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{JoinGame2.png}
        \caption{Interfaz del menú de busqueda de partidas. Partidas encontradas}
        \label{fig:interfazmenubusquedapartidas2}
    \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{CreateGame.png}
        \caption{Interfaz del menú de creación de partida}
        \label{fig:interfazmenucrearpartida}
    \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{GameLobbyHost.png}
        \caption{Interfaz del menú de configuración de partida}
        \label{fig:interfazmenuconfiguradcionpartida}
    \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{LobbyClient.png}
        \caption{Interfaz del menú del cliente esperando a que empiece la partida}
        \label{fig:interfazmenuesperapartida}
    \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{OptionsMenu.png}
        \caption{Interfaz del menú de opciones}
        \label{fig:interfazmenuopciones}
    \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{CreditsMenu.png}
        \caption{Interfaz del menú de creditos}
        \label{fig:interfazmenucreditos}
    \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{GameUI.png}
        \caption{Interfaz en el juego}
        \label{fig:juegohud}
    \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{WinGame.png}
        \caption{Interfaz del menu cuando se gana la partida}
        \label{fig:juegowin}
    \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{LoseGame.png}
        \caption{Interfaz del menu cuando se pierde la partida}
        \label{fig:juegolose}
    \end{center}
\end{figure}